\chapter*{Úvod} % chapter* je necislovana kapitola
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod} % rucne pridanie do obsahu
\markboth{Úvod}{Úvod} % vyriesenie hlaviciek

Možnosti využitia elektronických nástrojov pri výučbe sú v dnešnej dobe široké a oproti konvenčným učebným metódam dokážu poskytnúť interaktívnejší a pútavejší pohľad na skúmanú problematiku. Ich tvorba však predstavuje výzvu, ktorá vyžaduje nielen znalosť danej témy, ale aj schopnosť hľadať kreatívne a inovatívne riešení s ňou spojených problémov. V mojej práci sa budem zaoberať návrhom a implementáciou takýchto nástrojov so zámerom rozšíriť funkcionalitu existujúcej aplikácie.

Prvá verzia webovej aplikácie, z ktorej táto práca vychádza, vznikla v rámci bakalárskej práce Milana Cifru \cite{cifra2018}. Jej úlohou bolo ponúknuť študentom predmetu Logika pre informatikov interaktívny nástroj na tvorbu štruktúr pre jazyky logiky prvého rádu, v ktorých je následne možné skúmať pravdivosť formúl a hodnoty termov.
Neskôr bola aplikácia rozšírená v bakalárskej práci Richarda Tótha \cite{toth2021} o Henkinovu-Hintikkovu hru a v práci Miroslava Baluchu o jeden grafový pohľad so zámerom poskytnúť študentom alternatívny spôsob vizualizácie a manipulácie týchto štruktúr. Implementácia aplikácie sa však časom stala neaktuálnou a ťažko udržateľnou.

V bakalárskej práci Jozefa Filipa \cite{filip2025} bola aplikácia nanovo implementovaná s využitím aktuálnych technológií. Nová verzia však neponúka grafový ani iné pohľady poskytované pôvodnou aplikáciou. Jediný spôsob, akým je možné s ňou interagovať, je pomocou textových vstupov, ktoré sa často stávajú neprehľadnými, najmä pri väčších interpretáciách predikátových a funkčných symbolov. Taktiež neumožňujú jednoduchú vizualizáciu niektorých zaujímavých vlastností samotnej interpretácie, akou je napríklad to, že tvorí čiastočné usporiadanie.

%Ten ponúka jeden grafový editor, ktorý poskytuje interaktívny pohľad na logické štruktúry. 

%Táto práca ma za cieľ nahradiť už existujúci prieskumník grafových štruktúr prvého rádu, ktorý bol navrhnutý a implementovaný v rámci bakalárskej práce Miroslava Baluchu \cite{baluch2020}. Ten ponúka jeden grafový editor, ktorý poskytuje interaktívny pohľad na logické štruktúry. Jeho hlavným zámerom je poskytnúť študentom alternatívny spôsob vizualizácie a manipulácie, oproti menej intuitívnej alternatíve založenej na textových vstupoch ponúkanú samotným prieskumníkom štruktúr.

Primárnym cieľom tejto práce je vytvoriť grafové nástroje, ktoré umožnia prehľadnejšiu manipuláciu a vizualizáciu interpretácií predikátov a funkcií. Nechceme však reimplementovať pôvodný grafový pohľad, keďže ten sa z dôvodu viacerých problémov ukázal byť medzi študentmi málo využívaný. Jednou zo zásadných zmien bude využitie troch rôznych grafových reprezentácií (orientovaný graf, bipartitný graf a Hasseho diagram), pričom každá z nich poskytne študentovi unikátny pohľad na tú istú interpretáciu. Taktiež umožníme vizualizáciu ďalších vzťahov v rámci štruktúry týkajúcich sa unárnych predikátov a indivíduových konštánt. Dôležitým aspektom bude poskytnúť rozhranie, ktoré je intuitívne, prehľadné a najmä jednoduché na použitie.

Prieskumník štruktúr však rozšírime aj o ďalšie nástroje. Jedným z nich bude reimplementácia maticového a databázového pohľadu z prvej verzie aplikácie. Ďalej pribudne nástroj na jednoduchšie definovanie interpretácií funkcií pomocou rozboru prípadov. Tiež sa zameriame na rozšírenie umožňujúce zadávať dopyty na splniteľnosť otvorených formúl v rámci vytvorenej štruktúry.

%V tejto práci sa pozrieme na spôsoby, akými som sa rozhodol vyriešiť nedostatky predošlej implementácie, najprv navrhnutím a následným implementovaním predstavených riešení.

%Hlavným cieľom bude poskytnúť študentom rozhranie, ktoré je intuitívne, prehľadné a najmä jednoduché na použitie. Postupne tiež predstavíme niekoľko kľúčových rozdielov.

%, ale aj iné nástroje poskytujúce lepšiu vizualizáciu a manipuláciu interpretácií predikátov a funkcií. Nechceme však iba reimplementovať pôvodný prieskumník grafových štruktúr, keďže ten sa z dôvodu viacerých problémov ukázal byť medzi študentami málo využívaný.

%Azda najväčším nedostatkom je snaha samotného grafového editora nahradiť takmer celú funkcionalitu prieskumníka štruktúr, čo žiaľ na niektorých miestach vedie ku kompromisom znižujúcich jeho prehľadnosť aj intuitívnosť.

%Ďalším problémom je nedostatok zaujímavých a unikátnych funkcií, v porovnaní s textovými vstupmi, ktoré by ho spravili pre študentov atraktívnejším.

%Implementácia prieskumníka grafových štruktúr obsahuje jeden grafový editor, so zámerom poskytnúť študentom alternatívny spôsob vizualizácie a manipulácie týchto štruktúr oproti pôvodnej, menej prehľadnej verzii založenej na textových vstupoch.

%V tejto práci sa pozrieme na spôsoby, akými som sa rozhodol vyriešiť nedostatky predošlej implementácie, najprv navrhnutím a následným implementovaním predstavených riešení. Hlavným cieľom bude poskytnúť študentom rozhranie, ktoré je intuitívne, prehľadné a najmä jednoduché na použitie. Postupne tiež predstavíme niekoľko kľúčových rozdielov.
%Spomedzi nich najzásadnejším bude využitie troch rôznych grafových reprezentácií (orientovaný graf, bipartitný graf a Hasseho diagram), z ktorých každá dokáže ponúknuť študentovi unikátny pohľad na tú istú štruktúru.

V prvej kapitole zadefinujeme základné pojmy a v krátkosti predstavíme technológie používané ďalej v práci. Druhá kapitola slúži na bližšie predstavenie súvisiacich aplikácií spolu s rozborom ich nedostatkov. Na začiatku tretej kapitoly zadefinujeme požiadavky kladené na výslednú aplikáciu. Následne sa v návrhu pozrieme na spôsob, akým sme sa rozhodli stanovené ciele dosiahnuť. Postupne opíšeme návrh jednotlivých grafových editorov, maticového a databázového editora, editora interpretácií funkcií rozborom prípadov a novej časti aplikácie venujúcej sa dopytom na splniteľnosť otvorených formúl. Tiež opíšeme návrh stavu všetkých pridaných rozšírení. V štvrtej kapitole priblížime vybrané časti implementácie. Posledná, piata kapitola rozoberá výsledky testovania našej aplikácie študentmi predmetu Logika pre informatikov.

%Na úvod zadefinujeme jednotlivé pojmy a technológie používané v ďalších kapitolách. Neskôr sa v prvom návrhu bližšie pozrieme na spôsoby, akými som sa rozhodol dosiahnuť stanovené ciele. Taktiež sa podrobnejšie zameriame na každú grafovú reprezentáciu, aby sme lepšie objasnili hlavnú myšlienku za jej výberom. V závere opíšeme pilotnú implementáciu a zhodnotíme jej prínosy pre nasledujúce verzie.

%Zámerom tejto práce je napraviť nedostatky predošlej implementácie navrhnutím a implementovaním nových grafových editorov, ktoré budú intuitívne, prehľadné a najmä jednoduché na použitie.

%Cieľom tejto práce je poskytnúť študentom posledného ročníka
%bakalárskeho štúdia informatiky kostru práce v systéme LaTeX a ukážku
%užitočných príkazov, ktoré pri písaní práce môžu potrebovať. Začneme
%stručnou charakteristikou úvodu práce podľa smernice o záverečných
%prácach \cite{smernica}, ktorú uvádzame ako doslovný citát.
%
%\begin{quote}
%    Úvod je prvou komplexnou informáciou o práci, jej cieli, obsahu a štruktúre. Úvod sa
%    vzťahuje na spracovanú tému konkrétne, obsahuje stručný a výstižný opis
%    problematiky, charakterizuje stav poznania alebo praxe v oblasti, ktorá je predmetom
%    školského diela a oboznamuje s významom, cieľmi a zámermi školského diela. Autor
%    v úvode zdôrazňuje, prečo je práca dôležitá a prečo sa rozhodol spracovať danú tému.
%    Úvod ako názov kapitoly sa nečísluje a jeho rozsah je spravidla 1 až 2 strany.
%\end{quote}
%
%V nasledujúcej kapitole nájdete ukážku členenia kapitoly na menšie
%časti a v kapitole \ref{kap:latex} nájdete príkazy na prácu s
%tabuľkami, obrázkami a matematickými výrazmi. V kapitole
%\ref{kap:lorem} uvádzame klasický text Lorem Ipsum a na koniec sa
%budeme venovať záležitostiam záveru bakalárskej práce.


%V rámci série predchádzajúcich bakalárskych prác (Cifra, 2018; Baluch, 2020; Tóth, 2021) vznikla interaktívna webová aplikácia, ktorá umožňuje skúmať pravdivosť formúl a hodnoty termov v konkrétnych konečných štruktúrach pre jazyky logiky prvého rádu. Vnútorný návrh aplikácie však vznikol v čase, keď použité frameworky neposkytovali súčasné prostriedky, je neprehľadný a ďalšie úpravy sú prácne a prinášajú riziko vzniku ťažko odhaliteľných chýb. Náš bakalársky študent v súčasnosti pracuje na reimplementácii. Ďalším krokom vo vývoji je poskytnúť možnosť editovať interpretácie predikátov a funkcií v grafovej forme (orientované a bipartitné grafy, Hasseho diagramy a pod.)

