\chapter*{Záver}  % chapter* je necislovana kapitola
\addcontentsline{toc}{chapter}{Záver} % rucne pridanie do obsahu
\markboth{Záver}{Záver} % vyriesenie hlaviciek

Podarilo sa nám vytvoriť grafové editory obohacujúce aplikáciu Prieskumník štruktúr o nové možnosti tvorby interpretácií predikátov a funkcií. Snažili sme sa pri ich návrhu dosiahnuť v prvom rade prehľadnú a zároveň prispôsobiteľnú vizualizáciu. Zaoberali sme sa nápadmi, ako premeniť rôzne grafové reprezentácie do interaktívnej podoby a spríjemniť ich používanie rôznymi vylepšeniami. Postupne sme tiež pridávali ďalšie užitočné nástroje. Reimplementovali sme maticový a databázový editor z predchádzajúcej verzie aplikácie a prispôsobili ich našim špecifickým požiadavkám. Editorom interpretácií funkcií rozborom prípadov sme uľahčili tvorbu veľkých definícií funkcií a pridali sme aj novú sekciu aplikácie pre definovanie dopytov na splniteľnosť formúl.

%V prvom rade sme sa venovali návrhu grafových editorov, ktoré sa zatiaľ ukázali byť prínosné pri sledovaní vzťahov v rámci interpretácií binárnych predikátov a unárnych funkcií. Snažili sme sa dosiahnuť prehľadnú a prispôsobiteľnú vizualizáciu. Jednotlivé reprezentácie sme navrhli tak, aby spĺňali všetky požadované vlastnosti. Tiež sme sa venovali ďalším vylepšeniam aplikácie. Maticový a Databázový editor ponúkajú ďalší alternatívny pohľad na interpretácie predikátov a funkcií. Editor interpretácií funkcií rozborom prípad umožňuje jednouchšie vytváranie interpretácií funkcií, čo poskytuje učiteľom predmetu možnosť vytvárať úlohy, kde by využitie predošlého riešenia bolo veľmi nepraktické. Tiež sme pridali novú sekciu aplikácie slúžiacu na definovanie dopytov na splniteľnosť formúl.

Ďalej sme popísali integráciu jednotlivých riešení do existujúcej aplikácie, zabezpečili jej kompatibilitu s Logickým pracovným zošitom a nakoniec sa zamerali na vylepšenia súvisiace s Henkinovou-Hintikkovou hrou.

Aplikáciu sa podarilo dostať pomerne skoro do stavu, v ktorom mohla byť nasadená do výučby. Študenti mali preto počas celého semestra príležitosť využívať postupne pribúdajúcu funkcionalitu pri riešení cvičení a domácich úloh. V závere výučby sme jedno z cvičení využili na podrobnejšie testovanie nových nástrojov a následne sme prostredníctvom dotazníka zbierali spätnú väzbu od študentov. Na jej základe sme do aplikácie zapracovali viacero zmien.

Pri jednotlivých nástrojoch je však určite stále priestor na zlepšenie. Jedným z potenciálnych nápadov je pri zobrazení bipartitného grafu umožniť separátne filtrovanie zobrazenej domény oboch skupín. V súčasnosti je totiž množina vrcholov v oboch skupinách identická, čo často neposkytuje dostatočnú flexibilitu na dosiahnutie uspokojivého zobrazenia. Navrhnuté riešenie by sa malo dať využiť aj v maticovom editore na separátne filtrovanie stĺpcov a riadkov. 

Rozhranie editora interpretácií funkcií môže zas novým používateľom prísť na prvý pohľad neintuitívne, čo by sa dalo vylepšiť zmenou jeho rozhrania, najmä v oblasti pridávania novej podmienky. Ďalším potenciálnym vylepšením je umožniť konfiguráciu farebnej palety používanej pri vizualizácii unárnych predikátov alebo optimalizovať implementáciu Henkinovej-Hintikkovej hry zmenou spôsobu vyhodnocovania formúl.

Vývojom tejto aplikácie som sa naučil používať nové technológie a prehĺbil znalosť tých, s ktorými som už mal predošlé skúsenosti. Asi najväčšou výzvou z tohto hľadiska bola pre mňa práca s knižnicou Redux, keďže som s ňou nikdy predtým nepracoval a pri implementovaní riešení bolo jej hlbšie porozumenie kľúčové. Cenná bola aj skúsenosť pocitu zodpovednosti za vykonávanými zmenami počas toho, ako bola aplikácia už nasadená do výučby, keďže som nechcel študentom ani učiteľom spôsobiť zbytočné komplikácie prípadnými nedostatkami.  

%Podarilo sa nám jasne stanoviť ciele a požiadavky na nové grafové editory pre prieskumník štruktúr logiky prvého rádu. Jednotlivé grafové reprezentácie sa zatiaľ ukázali byť vhodné a dobre sa navzájom dopĺňajúce na dosiahnutie zmysluplných, intuitívnych a vysoko informatívnych vizualizačných prostriedkov pre študentov.
%
%Ďalej sme sa v prvom návrhu zaoberali nápadmi, ako premeniť tieto reprezentácie do interaktívnej podoby a ešte lepšie využiť ich potenciál s ohľadom na naše špecifické požiadavky. Nakoniec sa ukázala byť prínosná aj pilotná implementácia, ktorá v mnohých ohľadoch utvrdila správnosť myšlienok predstavených v predchádzajúcich kapitolách, no zároveň odhalila nedostatky niektorých riešení a potrebu ich vylepšenia v ďalších iteráciách.
%
%Pri mojom vlastnom testovaní sa prejavila najmä slabá intuitívnosť častých úkonov, ako napríklad pridávania alebo mazania nových vrcholov grafov. K tomuto problému tiež prispieva fakt, že na vzor prvotného návrhu je táto funkcionalita implementovaná pre bipartitný graf inak, ako pre ostatné dve reprezentácie. Tento problém by som chcel vyriešiť kompletnou zmenou a zjednotením spôsobu ich pridávania, napríklad implementáciou mechanizmu filtrovania vrcholov, podobnému tomu pri volení unárnych predikátov v orientovanom grafe. V niektorých aspektoch je zas zrejmé, že vizuálna podoba pilotnej implementácie sa dostatočne nedrží prvotného návrhu, na čom bude ešte tiež potrebné zapracovať.
%
%Medzi menej viditeľné, no o nič menej zásadné problémy patrí nutnosť doladiť spôsob, akým jednotlivé grafy spolu komunikujú zmeny týkajúce sa ich spoločného stavu. Pri tejto miere interaktivity, ktorú knižnica React umožňuje, je dôležité dbať aj na efektívnosť implementovaných riešení. V opačnom prípade to môže viesť k zlému zážitku pri interakcii s aplikáciou, z dôvodu neresponzívneho používateľského rozhrania. Tento aspekt bude predstavovať jeden z mojich hlavných cieľov.



